\chapter{Анализ проблематики задачи геолокации по изображениям}
\label{chapter1}

%Большие отсупы --- это хорошо. Облегчает чтение длинных <<простыней>> текста
\section{Обзор методов геолокации по изображениям}

Задача определения места съемки фотографии довольно непроста из-за неоднозначности и недостаточности информации, содержащейся в одном изображении. Например, типичная пляжная сцена (море, солнце, песок, небо...) может быть заснята почти в любой точке земли. Даже достопримечательности не всегда могут служить абсолютными ориентирами: Эйфелева башня может указывать на Париж с Елисейскими полями, а может на Лас-Вегас или на село Париж в Челябинской области. В отсутствие подобных ориентиров люди полагаются на такие признаки как язык дорожных знаков, разметку, окружающую флору; опираясь на знания о внешнем мире для уточнения оценки местоположения. Традиционные системы компьютерного зрения часто не обладают подобными сведениями, полагаясь лишь на то что можно почерпнуть из тестовой выборки.

Для решения задачи геолокации применялись:
\begin{itemize}
	\item расстояния между изображениями вычисляемые при помощи глобальных дескрипторов изображений. Рассматривалось в 2008 году  в работе \texttt{IM2GPS} Хейса и Эфроса из Карнеги Меллон \cite{im2gps}.
	Рассматривается далее более подробно.
	\item Дополнение данными спутниковой съемки \cite{lin2013cross}. 
	\item Распознавание ориентиров \cite{avrithis2010retrieving}.
	\item Распознавание формы городского горизонта Skyline2GPS \cite{ramalingam2010skyline2gps},
	\item Свёрточные сети для классификации \cite{weyand2016planet},
	\item Комбинации ранее использованных подходов \cite{vo2017revisiting} (KNN и свёрточные сети);
\end{itemize}

Описанные выше работы \cite{weyand2016planet, vo2017revisiting,lin2013cross} представляют собой state-of-the-art на текущий момент, однако автору не удалось обнаружить в свободном доступе ПО, демонстрирующее функциональность описанных методов.

Отметим также недавнее соревнование от Google на \texttt{kaggle} посвящённое подзадаче геолокации --- \texttt{Landmark Recognition} (распознавание достопримечательностей). 
\cite{kagglecomp}

\section{Изучение и сравнительный анализ алгоритмов Выделения признаков изображений с целью выбора подхода к задаче}

Для задач обработки изображений используется множество различных методов. Перечислим некоторые из них.

\subsection{Глобальные дескрипторы}

Глобальными дескрипторами дается описание изображения в целом и обеспечивается представление его в виде векторов признаков. Каждой точкой вносится вклад в значение дескриптора. При осуществлении поиска человеком по коллекции цветных изображений, цвет - одна из наиболее существенных характеристик. При этом он инвариантен относительно расположения объектов и размера изображения. Тем самым анализ упрощается. Наиболее широко известным представлением цвета является гистограмма распределения цветов \cite{colorhist_2018} ( цветовая гистограмма ). Подход предусматривает разделение цветового пространства на промежутки. Для каждого промежутка исчисляется доля пикселей в данном промежутке. Такое разделение цветового пространства на цветовые диапазоны называется квантованием. Сложность этого подхода заключается в обеспечении того, чтобы цвета из одного диапазона были слабо различимы человеком, а цвета из разных диапазонов, значительно различались. Гистограмма с квантованием в цветовом пространстве RGB показана на Рисунке \ref{pic:exchist}.


\begin{figure}%
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.9\columnwidth]{./img/hist_0}%
	\end{center}
	\caption{Гистограмма цветов и квантованная картинка.\\ Квантование проведено с помощью 10-NN кластеризации}%
	\label{pic:exchist}%
\end{figure}

В простейшем случае, и в частности в этом примере, не учитывается пространственное расположение цветов на изображении. Решением будет разбиение изображения на фиксированные блоки и вычисление цветовой гистограммы отдельно по каждому блоку. Вместе с тем в этом решении появляется проблема подбора размеров блоков. Еще одним решением проблемы учета пространственного расположения цветов служит модификация классической цветовой гистограммы HistSP. Главная идея этого метода состоит в том, что для каждого ненулевого элемента гистограммы вычисляется центр масс пикселей соответствующего цвета, его координаты сохраняются в числе элементов вектора признаков.

Альтернативная модель представления цвета изображения – модель цветовых моментов, предложенная Stricker M. и Orengo M. \cite{stricker1997spectral}. В модели Stricker M. и Orengo M. исследуются распределения отдельных цветовых каналов как части трехмерного распределения. Предусматривается пять фиксированных областей: центральная область в виде эллипса и четыре боковые области. По каждой области рассчитывается математическое ожидание для каждого цветового канала и попарные ковариации распределений каналов. По каждому пикселю рассчитывается степень принадлежности к области. При этом существует закономерность: чем ближе граница области, тем меньше степень принадлежности к ней. Данным значением регулируется вклад цвета соответствующего пикселя в результат общей оценки распределения цвета области. Еще одна значимая характеристика изображения - это текстура, которая дает описание структуры объектов на изображении, и определяется по распределению уровня яркости изображения.

Известными представлениями текстурных характеристик изображения являются матрицы смежности (матрицы совместного распределения яркости на изображении – Grey Level Co-occurrence Matrices, GLCM) \cite{haralick1973textural}.
Матрица смежности определяется разницей яркости в соседних пикселях. С ее помощью можно рассчитать значение ряда показателей, например, энтропии (степени неоднородности), контраста, показателя однородности, показателя гладкости и др. Также весьма известны такие текстурные признаки как признаки Тамуры \cite{tamura1978textural}, которые выделяются с учетом особенностей зрительного восприятия человека. Эти признаки включают в себя: зернистость, контрастность, направленность, линейность, регулярность и грубость. Из них  можно выделить 3 наиболее подходящих для задачи поиска изображений признака: зернистость, контрастность и направленность. Если собрать эти значения в одно изображение, в котором \texttt{RGB} каналы будут заменены на зернистость, контрастность и направленность соответственно, то из полученного изображения можно вычислить трёхмерную текстурную гистограмму. 
Базисные функции (вейвлеты) строятся на основе порождающего вейвлета с помощью сдвига и масштабирования. Берется исходное изображение и строится первая проекция сигнала (свертка с первой базисной функцией), потом рассчитывается разность исходного сигнала с полученными, строится вторая проекция этой разности (свертка со второй базисной функцией), и т.д. При этом, каждая базисная функция является сдвигом предыдущей, растянутой в 2 раза (характеризует масштаб).

Таким образом, в результате получаем грубую версию изображения. Эти базисные функции называются фильтрами.

Часто используемыми и весьма эффективными фильтрами являются фильтры Габора, ICA-фильтры (Independent Component Analysis, ICA). ICA-фильтры получаются на основе анализа обучающего множества изображений. Эти фильтры локальны и подобны фильтрам Габора, вместе с тем, в отличие от них носят естественный характер, отражая основные направления текстуры изображений, по которым они строились. Проводились исследования, в результате которых было установлено, что способ построения ICA- фильтров имеет сходство с процессом зрительного обучения человека. Еще один важный признак для сравнения изображений - форма объектов. Простейшие признаки - это центр тяжести фигур, площадь, направление главной оси и т.д. Применяются и более сложные методы, представляющие фигуры более детально. Эта группа методов разделяется на два класса:
\begin{compactitem}
\item  внешнее представление, основанное на информации о контуре фигуры –
дескрипторы границ, к ним относятся разные виды сигнатур, дескрипторы
Фурье, вейвлет-дескрипторы, цепные коды и т.д.;
\item  внутреннее представление, основанное на информации о фигуре в целом –
дескрипторы областей, к ним относятся, например, инварианты моментов и т.д.
\end{compactitem}

\subsection{Локальные дескрипторы}
Локальные дескрипторы представляют собой вектора признаков, которые построены по отдельным фрагментам изображения. То есть они не предоставляют описание всего изображения, а содержат информацию только о выбранных определенным способом фрагментах.
Самые известные локальные дескрипторы - SIFT \cite{lowe1999sift} (Scale Invariant Feature
Transform), SURF \cite{bay2006surf} (Speeded Up Robust Features), PCA-SIFT \cite{ke2004pcasift} (PCA – Principal Component Analysis) и т.д.
На основе метода SIFT (Scale Invariant Feature Transform) обнаруживаются и описываются локальные особенности изображения. Устанавливаемые на основе этого метода признаки инвариантны относительно масштаба и поворота, весьма устойчивы к ряду аффинных преобразований, шуму, изменению в освещении. Этот алгоритм можно разделить на две части: поиск «точек интереса» \footnote{ key points, points of interest, salient points} и построение дескрипторов окрестностей этих точек. Существует ряд способов выявления точек интереса.

Алгоритм, предложенный в рамках SIFT, один из самых известных. Он заключается в использовании пирамиды Гаусса, которая строится для изображения.

Далее изображения приводятся к одному размеру, и рассчитывается их разность (DoG, difference of-Gaussian images ). При этом в качестве кандидатов точек интереса выбираются пиксели, сильно отличающиеся от остальных. Это осуществляется, например, путем сравнения каждого пикселя изображения с несколькими соседними данного масштаба, с несколькими соответствующими соседями в большем и меньшем масштабе. Далее для каждой такой точки интереса рассчитывается локальный дескриптор, который характеризует направление градиентов в пикселях некоторой окрестности. Главный минус SIFT дескрипторов - их высокая размерность и большое количество на изображении. PCA-SIFT \cite{ke2004pcasift} (PCA, Principal Component Analysis – анализ главныхкомпонент) дескриптор – одна из вариаций SIFT, в которой уменьшается размерность
дескриптора с помощью анализа главных компонент. Это достигается с помощью
нахождения пространства собственных векторов, на которое впоследствии проецируются
вектора признаков.

Альтернативным подходом является SURF (Speeded Up Robust Features), который в несколько раз быстрее SIFT. В этом подходе для ускорения поиска точек интереса применяются интегральные изображения. Значение в каждой точке интегрального изображения рассчитывается как сумма значения в выбранной точке и значений всех точек, которые находятся выше и левее выбранной. На основе интегральных изображений за константное время вычисляются прямоугольные фильтры, состоящие из нескольких прямоугольных областей. SURF в несколько раз быстрее SIFT, менее чувствителен к шуму, к повороту, однако сильно варьируется в зависимости от изменения освещения или угла, под которым был сделан снимок. Глобальные и локальные дескрипторы обычно используются для решения разных задач. Глобальные дескрипторы в основном применяются для решения задачи общего поиска изображений по содержанию, то есть для поиска по запросу образцу визуально и семантически похожих изображений. В данном случае особо важно все изображение в целом, а не отдельные его области, поэтому для решения данной задачи применяются глобальные дескрипторы, которые характеризуют все изображение. Локальные дескрипторы как правило используются с целью решения задачи поиска нечетких дубликатов. Дубликаты – это изображения одной и той же сцены или объекта, которые сделаны в разных условиях или разного качества, в частности, изображения одной и той же сцены в разном масштабе или снятые с разных точек, с различием в освещении или с незначительными изменениями фона. Решая данную задачу, весьма важно установить сходство отдельных частей изображений, для данных целей обычно используются локальные дескрипторы, которые дают описание особенностей областей изображений.

Все вышеописанные локальные дескрипторы основаны на общей парадигме, предусматривающей нахождение точек интереса и построение для каждой точки дескриптора, который дает описание ее окрестности. Описание принципиально другого подхода дано в работе \cite{localselfsim}. . Этот подход учитывает свойство повторяемости (самоподобия) фрагментов на изображении, то есть учитывается, что небольшие фрагменты изображения имеют свойство повторяться на нем в том же или другом масштабе. На основе информации о такой повторяемости в пределах некоторой области изображения можно сформировать так называемую геометрическую разметку. С помощью этой геометрической разметки далее можно формировать самоподобные локальные дескрипторы. При этом, даже если изображения имеют разную текстуру, цвет и др., но их геометрические разметки похожи, то дескрипторы также будут иметь сходство. Проведенные эксперименты позволили установить, что эти дескрипторы можно применять для решения задач распознавания объектов и поиска фрагментов в коллекциях изображений и видео без предварительного обучения. Также стоит отметить, что большинство других локальных дескрипторов строятся только для точек интереса и, следовательно, не дают описание всего изображения в целом. Самоподобные локальные
дескрипторы изначально строятся для каждой точки изображения, после чего
производится фильтрация, даже после которой самоподобные дескрипторы образуют
более плотное множество по сравнению с другими описанными локальными
дескрипторами.

\subsection{Глубокие сверточные нейронные сети (ГСНС)}

Часто для выделения значимых признаков в изображениях требуются экспертные знания, а потому их непросто описать алгоритмически. Функции выделения в ГСНС автоматически формируют изображения для определенных областей, не используя дополнительных функций обработки отличительных признаков. Благодаря этому процессу ГСНС пригодны для анализа изображений:

ГСНС обучают сети с множеством слоев.
\begin{compactitem}
\item Композиция свёрточных слоёв способствует формированию улучшенного пространства отличительных признаков.
\item Слои близкие к входному изучают простые признаки (цвет, края и пр.).
\item Последующие слои выделяют признаки более абстрактные признаки (текстуры, формы, крупные части объектов, объекты).
\item Наконец, признаки итогового слоя подаются в слои классификации.
\end{compactitem}

Теперь осталось только формально определить, что же такое свертка и как
устроены слои сверточной сети. Свертка — это всего лишь линейное преобразование входных данных особого вида. Если $x^l$ — карта признаков в слое под номером $l$, то результат двумерной свертки с ядром размера $2d + 1$ и матрицей весов $W$ размера $(2d + 1) × (2d + 1)$ на следующем слое будет таким:

\[
y^l_{i,j}= \sum_{-d\leqslant a ,b \leqslant d} {W_{a,b}x^l_{i+a,j+b}},
\]
где $y^l_{i,j}$--- результат свёртки в $i,j$-том пикселе на уровне $l$, 
а $x^l_{i,j}$ - её вход (выход предыдущего слоя). Иначе говоря, чтобы получить компоненту $(i,j)$ следующего уровня, мы применяем линейное преобразование к квадратному окну предыдущего уровня, то есть скалярно умножаем пикселы из окна на вектор свертки.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/conv}
	\caption{Пример архитектуры свёрточной сети. Слои C — свертки, слои S — пулы и выборки.}
	\label{fig:conv}
\end{figure}

\begin{definition}
[Свертка] Сверточные слои состоят из прямоугольной сети нейронов. Веса при этом одинаковы для каждого нейрона в сверточном слое. Веса сверточного слоя определяют фильтр свертки.
\end{definition}

\begin{definition}
[Опрос] Опрашивающий слой берет небольшие прямоугольные блоки из сверточного слоя и проводит подвыборку, чтобы сделать из этого блока один выход.
\end{definition}

\section{Обработка связанных последовательностей изображений}

Для решения задачи классификации альбомов мы рассмотрим и исследуем 2 подхода: рекуррентные нейронные сети из-за их основной характеристики --- реализации памяти о последовательности и комитетные методы, позволяющие использовать множество <<слабых>> моделей для создания агрегированной модели, имеющей лучшую точность.

\subsection{Рекуррентные нейронные сети для обработки последовательностей}

По своей сути рекуррентные сети с самого начала были дифференцируемым способом кодирования памяти.
Вспомним первые РНС: 

Вероятно, первой такой сетью была сеть Хопфилда\cite{hopfield1982neural} (впервые упомянута в 1974 году, окончательно оформилась в 1982-м), реализовывавшая на практике ячейку ассоциативной памяти. От современных РНС она отличается тем, что работает с последовательностями заданного заранее размера. В простейшем случае сеть Хопфилда имеет один слой внутренних нейронов, связанных между собой, а каждая связь задаётся определенным весом, определяющим ее значимость. С такой сетью ассоциируется некий эквивалент физической «энергии», который зависит от всех весов в системе.

Сеть можно обучить при помощи градиентного спуска по энергии, при этом минимум соответствует состоянию, в котором сеть «запомнила» определенный шаблон, например \texttt{10101}. Теперь, если ей на вход подать искаженный, зашумленный или неполный шаблон, скажем, \texttt{11000}, она «вспомнит» и восстановит его аналогично ассоциативной памяти человека. Эта аналогия достаточно отдаленна, поэтому не стоит воспринимать ее чересчур серьезно\cite{nauchkor}. Тем не менее, сети Хопфилда успешно справлялись со своей задачей и обходили по возможностям существовавшие тогда перцептроны. Интересно, что оригинальная публикация Джона Хопфилда в Proceedings of the National Academy of Sciences вышла в разделе «Биофизика».

Следующим шаг в эволюции рекуррентных нейронных сетей --- «простая рекуррентная сеть» Джеффа Элмана\cite{elman1990finding}, описанная в 1990 году. В этой работе автор подробно затронул вопрос о том, как можно обучить НС распознавать временные ряды. Например, если есть входящие данные 110000 и 011000, можно ли их имеет смысл считать одним и тем же набором, сдвинутым во времени, но как обучить этому нейросеть? Обычный перцептрон легко запомнит эту закономерность для любых примеров, которые ему предложат, но каждый раз будет решаться задача сравнения двух разных сигналов, а не задача об эволюции или сдвиге одного и того же сигнала. Решение Элмана, основанное на предыдущих наработках в этой области, основывалось на том, что в персептрон добавляется еще один -- «контекстный» -- слой, в который просто копируется состояние внутреннего слоя нейронов на каждом цикле работы сети. При этом связь между контекстным и внутренним слоями обучаемая. Такая архитектура позволяла сравнительно легко воспроизводить временные ряды, а также обрабатывать последовательности произвольной длины, что резко отличало простую РНС Элмана от предыдущих концепций. Более того, эта сеть смогла распознать и даже классифицировать существительные и глаголы в предложении, основываясь только на порядке слов, что было настоящим прорывом для своего времени и вызвало огромный интерес как лингвистов, так и специалистов по исследованию сознания.

За простой РНС Элмана последовали все новые разработки, а в 1997 году Хохрейтер и Шмидхубер \cite{hochreiter1997long} опубликовали статью «Long Short-term memory» («долгосрочная краткосрочная память», также существует множество других вариаций перевода), заложившую основу для большинства современных РНС. В своей работе авторы описывали модификацию, решавшую проблему долгосрочной памяти простых РНС: их нейроны хорошо «помнят» недавно полученную информацию, но не имеют возможности надолго сохранить в памяти что-то, что обработали много циклов назад, какой бы важной та информация ни была. В LSTM-сетях внутренние нейроны обладают сложной системой так называемых гейтов (gates), а также неким клеточным состоянием (cell state), которое по-сути~--- вид долгосрочной памяти. Ворота же определяют, какая информация попадет в клеточное состояние, какая сотрется из него, и какая повлияет на результат, который выдаст РНС на данном шаге.

Следует учесть что на данном этапе происходит своего рода закат рекуррентных нейросетей, так как их основную функцию лучше (дифференцируемое кодирование памяти) выполняет так называемый механизм внимания.

\subsubsection{Применение рекуррентных нейронных сетей к задаче классификации}

Долгая краткосрочная память (Long short-term memory; LSTM) – особая разновидность архитектуры рекуррентных нейронных сетей, способная к обучению долговременным зависимостям. Они были представлены Зеппом Хохрайтер и Юргеном Шмидхубером (Jürgen Schmidhuber)\cite{hochreiter1997long} в 1997 году, а затем усовершенствованы и популярно изложены в работах многих других исследователей. Они прекрасно решают целый ряд разнообразных задач и в настоящее время широко используются.

LSTM разработаны специально, чтобы избежать проблемы долговременной зависимости. Поэтому запоминание информации на долгие периоды времени легко реализуется данной архитектурой.

Опишем основную операцию генератора паттренов на основе LSTM\cite{gers1999learning}:
Блок LSTM имеет механизмы, позволяющие «запоминать» информацию для расширенного количества временных шагов. Мы используем блок LSTM со следующими преобразованиями, которые отображают входы для выходов по блокам в последовательных слоях и последовательных временных шагах:

\[
{\displaystyle {\begin{aligned}
		f_{t} & =\sigma _{g}(W_{f}x_{t}+U_{f}h_{t-1}+b_{f})                               \\
		i_{t} & =\sigma _{g}(W_{i}x_{t}+U_{i}h_{t-1}+b_{i})                               \\
		o_{t} & =\sigma _{g}(W_{o}x_{t}+U_{o}h_{t-1}+b_{o})                               \\
		c_{t} & =f_{t}\circ c_{t-1}+i_{t}\circ \sigma _{c}(W_{c}x_{t}+U_{c}h_{t-1}+b_{c}) \\
		h_{t} & =o_{t}\circ \sigma _{h}(c_{t})
		\end{aligned}}}
\]

где $ \circ $ - оператор поэлементного умножения, и две функции активации:
\[\begin{aligned}
\sigma(\mathbf{x_i}) & =\frac{1}{1+e^{-\mathbf{x_i}}} \, \\
\tanh(\mathbf{x_i}) & =\frac{1-e^{-2\mathbf{x_i}}}{1+e^{-2\mathbf{x_i}}} \\
\end{aligned}
\]

Переменные:
\begin{itemize}
	\item $ {\displaystyle x_{t}} $ — входной вектор,
	\item $ {\displaystyle h_{t}}  $ — выходной вектор,
	\item $ {\displaystyle c_{t}}  $ — вектор состояний,
	\item $ {\displaystyle W } $ , $ {\displaystyle U }$ и $ {\displaystyle b} $ — матрицы параметров и вектор,
	\item $ {\displaystyle f_{t}}  $, $ {\displaystyle i_{t}} $ и $ {\displaystyle o_{t}} $ — векторы вентилей,
	\item $ {\displaystyle f_{t}}  $ — вектор вентиля забывания, вес запоминания старой информации,
	\item $ {\displaystyle i_{t}}  $ — вектор входного вентиля, вес получения новой информации,
	\item $ {\displaystyle o_{t}} $ — вектор выходного вентиля, кандидат на выход.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/lstm}
	\caption{Повторяющийся модуль в LSTM сети}
	\label{fig:lstm}
\end{figure}

В приведенных выше преобразованиях ячейка памяти $ c_t $ хранит «долгосрочную» память в векторной форме. Другими словами, информация накапливается и кодируется до тех пор, пока временной интервал $ t $ не будет сохранен в $ c_t $ и будет передаваться только через один и тот же уровень на разных временных шагах.
Учитывая входы $ c_t $ и $ h_t $, вход и “забывающий” элемент $ f_t $ помогут ячейке памяти решить, как перезаписать или сохранить информацию в памяти. Выходной шлюз далее позволяет блоку LSTM решить, как получить информацию о памяти для генерации текущего состояния $ h_t $, которое передается как на следующий уровень текущего временного шага, так и на следующий шаг времени текущего уровня. Такие решения принимаются с использованием параметров скрытого слоя $ W $ и $ b $ с разными индексами: эти параметры будут выведены на этапе обучения сети.

\subsubsection{Сравнительный анализ современных архитектур рекурентых нейросетей}

Для наглядности представим современные RNN-архитектуры в виде таблицы с достоинствами и недостатками каждой. Смотри Таблицу \ref{tbl:cmp}


\begin{table}
	\centering
	\caption{ Сравнение современных архитектур LSTM-сетей }
	\label{tbl:cmp}
	\begin{tabu}{X[c0.6]|X|X}
		
		\multicolumn{1}{c|}{Метод}	& \multicolumn{1}{c|}{Достоинства}  &  \multicolumn{1}{c}{Недостатки} \\ \hline
		LSTM	& 
		Более устойчива к проблеме <<Ускользающих Градиентов>> и Лучше моделирует долговременные зависимости чем простые RNN.
		& 
		Более значительные требования к памяти чем у простых RNN из-за нескольких ячеек памяти.
		\\ \hline
		S-LSTM	& моделирует более сложные входы, чем LSTM &
		более значительная вычислительная сложность
		\\ \hline
		Stacked LSTM	& моделирует долгосрочные последовательные зависимости из-за
		более глубокая архитектура & более значительные затраты по памяти и производительности чем у простых LSTM \\ \hline
		Bidirectional	& фиксирует как будущий, так и прошлый контекст ввода
		последовательность лучше, чем LSTM и S-LSTM & более значительные затраты производительности чем у простых LSTM из-за двойного прохода\\ \hline
		Grid LSTM & моделирует многомерные последовательности на решётке & более значительные затраты по памяти и производительности чем у простых LSTM
		\\ \hline
		Differential RNN & позволяет отделять полезную 
		информацию в последовательности и лучше захватывает пространственно-временные закономерности & 
		Увеличение сложности из-за дифференциальных операторов
		\\ \hline
		Local-Global LSTM	& улучшает использование локальной и глобальной контекстуальной информации в последовательности & Выше вычислительная сложность из-за удвоения числа параметров. Суть замена свёрточных сетей , а значит не то что нужно для обработки последовательностей\\ \hline
	\end{tabu}
\end{table} 


\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/slstm}
	\end{center}
	\caption{Пример S-LSTM.}
	\label{fig:slstm}
\end{figure}

Рассмотрим более подробно некоторые типы архитектур.

\subsubsection*{S-LSTM}

S-LSTM была создана чтобы решить проблему <<Ускользающих градиентов>> и обрабатывать более длительные последовательности.
Имеет иерархическую структуру и состоит из обыкновенных LSTM-ячеек. Могут применяться для обработки более долговременных зависимостей и рекурсивных структур. Каждая ячейка использует информацию их своих <<потомков>>. Выбирается один из них, остальные блокируются. Более подробные сведения об S-LSTM см. \cite{zhu2015long}


\subsubsection*{ Двунаправленный LSTM (BILSTM)}
Прежде чем рассматривать двунапрваленный случай для LSTM, Рассмотрим его для РНС:

Двунаправленная РНС(BRNN) рассматривает всю доступную входную последовательность (и в <<прошлом>> и в <<будущем>>) для оценки выходного вектора. Так, одна РНС обрабатывает последовательность от начала до конца в направление вперед, а другая в обратном направлении, см. \ref{fig:bidir}. Выходы из ячеек РНс направленной вперед не связанны с входами обратных состояний и наоборот, следовательно нет взаимодействия между двумя типами ячеек.

Можно увеличить ёмкость BRNN путем стекания скрытых слоев ячеек LSTM
в пространстве, называемом глубоким двунаправленным LSTM (BILSTM) \cite{graves2013speech}.
Сети BiLSTM более мощные, чем однонаправленные
LSTM\cite{graves2005framewise}. Эти сети теоретически включают
вся информация о входных последовательностях во время вычисления.
функции распределенного представления BLSTM имеет решающее значение для
различных приложений, таких как понимание языка.
Модель BILSTM использует те же преимущества
в разделе двунаправленного RNN, а также
проблема исчезающего градиента.

\begin{algorithm}
	\KwData{
		Массив a, где a[t] — входные данные в момент времени t.\\
		Массив y, где y[t] — выходные данные в момент времени t.\\
		f — обучаемая нейронная сеть.}
	\KwResult{\emph{Развернуть сеть f по времени на k соединенных друг за другом сетей;}}
	
	\Repeat{остановочное условие выполнено}{
		x $\leftarrow$ ~0;\\
		\For{i $\leftarrow$ 0 to n − 1}{
			\emph{Передать на вход развернутой сети} x, a[t], a[t + 1], ..., a[t + k − 1];\\
			$p \leftarrow$ \emph{распространить по развернутой сети входные данные;}\\
			$e \leftarrow y[t + k]\.−\,p;$\\
			\emph{Применить обратное распространение ошибки e для
				развернутой сети;}\\
			\emph{Обновить все веса в развернутой сети;}\\
			\emph{Усреднить веса по всем экземплярам сети $ f $ в развернутой сети;}\\
			$x \leftarrow f(x)$;
		}
	}
	\caption{Алгоритм обратного распространения ошибки ошибки во времени}
	\label{alg:alg1}
\end{algorithm}

\subsection{Применение комитетных методов обработки последовательностей}

К классу комитетных методов классификации относятся методы, в которых при принятии решения о том, к какому классу относится предъявленное описание объекта, участвует несколько классификаторов.
Имеется много аналогий между комитетными методами и коллективным принятием решения, поэтому часто решение о классе принимается по результатам «голосования» классификаторов, когда подсчитывается число классификаторов, проголосовавших за каждый класс, и определяется большинство. Еще одним распространенным вариантом является усреднение выходных сигналов классификаторов и принятие решения на основе полученного результата. Существуют и более сложные схемы комитетной классификации, например, взвешенная свертка решений отдельных классификаторов, многоуровневое голосование. 

Отметим, что нейронная сеть также может изначально считаться комитетным методом, если считать, что каждый нейрон – это отдельный классификатор, который умеет распознавать два класса. Тогда вся сеть, это многоуровневая композиция таких бинарных классификаторов. В данной работе будем рассматривать НС (\.нейронную сеть\.) как классификатор «целиком».
В одном комитете могут быть классификаторы разного типа, например, нейронные сети, решающие деревья и машины опорных векторов. Результат применения комитетных методов теоретически не должен быть хуже результата применения одного классификатора. Это правило часто наблюдается и на практике, однако бывают случаи, когда комитетная классификация работает несколько хуже одного классификатора. Поэтому полезность комитетной классификации для решения конкретной задачи, как правило, определяется экспериментально.
Далее приводится описание двух распространенных методов комитетной классификации: \emph{бэггинг} и \emph{бустинг}.

\subsubsection{Бэггинг (Bagging)}

Бэггинг\cite{james2013introduction} --- один из базовых комитетных алгоритмов, решение принимается усреднением решений нескольких классификаторов.
Для обучения применяется метод бутстрап (bootstrap), аналогичный \texttt{leave-k-out} перекрёстной валидации где $ k = N / M $, $ N $ ---число примеров, $ M $--- число классификаторов. Каждый классификатор обучается на
данных без $ k $ элементов изначального набора. Таким образом, обучающая выборка для каждого классификатора в комитете различна.

\subsubsection{Бустинг (Boosting)}

В алгоритме бустинга классификаторы обучаются последовательно, т.е. обучение m-го классификатора зависит от результата обучения предыдущих (m-1) классификаторов. При этом во время обучения m-го классификатора больше внимания уделяется примерам, на которых чаще ошибаются предыдущие классификаторы. После обучения комитета классификация производится путем взвешенного голосования, при этом вес каждого классификатора определяется в зависимости от результатов обучения. Изначально данный подход разрабатывался для решения задач бинарной классификации, с двумя классами, но позднее была предложена модификация алгоритма для произвольного числа классов.


\section{Анализ алгоритмов пространственного разбиения поверхности земли для решения задачи классификации }

Подразумевается что мы рассматриваем задачу геолокации как задачу классификации областей Земной поверхности, а не как задачу регрессии координат. Это позволяет работать с выходом модели как с гистограммой распределения вероятности нахождения фотографии в точках поверхности земли.
Достоинство такого подхода схоже с задачей классификации изображений, когда правильный класс может быть не первым, а например одним из $m$ наиболее вероятных догадок, что может быть использовано для улучшения точности классификации.
Существует множество способов проекции $2$-сферы на плоскость, однако у каждого из них есть свои недостатки:
Проекция Меркатора, представитель класса равноугольных проекций, не сохраняет пропорций (Гренландия значительно меньше Африки), Равновеликие проекции не сохраняют форму объектов, что менее критично но также нежелательно.
Поэтому интересным представляется следующее решение проблемы --- использование не проекции  на плоскость, а разбиения поверхности на области при помощи проекции поверхности на грани куба\cite{s2geom}, См рис \ref{pic:projection}. Очевидно что если просто взять максимально плотное разбиение поверхности не даст нужного результата: будет слишком много пустых областей и областей с недостаточным числом примеров.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{img/projection}
	\caption{S-2 Проекция в двухмерном случае. Стороны квадрата рекурсивно разделяются и проектируются на окружность}
	\label{pic:projection}
\end{figure}

\section{Исследование современных методов эффективного обучения комитетов нейросетей}

\subsection{Косинусный Отжиг}
Существует значительная проблема в обучении ансамблей нейросетей:
время обучения растёт линейно ($ \mathcal{O}(N) $) с количеством  сетей в комитете. Обучение N моделей потребует в N раз больше времени по сравнению с тренировкой одной модели. Приходится тратить ресурсы GPU и долго ждать результатов.

Вспомним механику работы Стохастического градиентного спуска: 
Стохастический градиентный спуск (SGD) — жадный алгоритм. Он перемещается в пространстве параметров в направлении наибольшего уклона. При этом, есть один ключевой параметр: скорость обучения. Если скорость обучения слишком высока, SGD игнорирует узкие лощины в рельефе гиперплоскости параметров (минимумы). С другой стороны, если скорость обучения мала, SGD <<проваливается>> в один из локальных минимумов и не может выбраться из него.

Однако, есть возможность вытащить SGD из локального минимума повысив скорость обучения.
Рассмотрим предложенный в \cite{huang2017snapshot} метод решения проблемы длительного времени обучения.

Авторы статьи используют этот контролируемый параметр SGD для скатывания в локальный минимум и выхода оттуда. Разные локальные минимумы могут давать одинаковый процент ошибок при тестировании, но конкретные ошибки для каждого локального минимума будут разными.

На рисунке \ref{fig:lrtrick} очень наглядно поясняется концепция. Слева показано, как работает обычный SGD, пытаясь найти локальный минимум. Справа: SGD проваливается в первый локальный минимум, делается снимок обученной модели, затем SGD выбирается из локального минимума и ищет следующий. Так можно получить три локальных минимума с одинаковым процентом ошибок, но различающимися характеристиками этих ошибок.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/lrtrick}
	\caption{Трюк со скоростью обучения}
	\label{fig:lrtrick}
\end{figure}

Авторы эксплуатируют свойство локальных минимумов отражать различные «точки зрения» на предсказания модели. Каждый раз, когда SGD достигает локального минимума, сохраняют снимок модели, из которых при тестировании и составят ансамбль.

Для автоматического принятия решения, когда погружаться в локальный минимум, и когда выходить из него, авторы используют функцию отжига скорости обучения:

\[
\alpha(t) = \eta_{min} + \frac{1}{2}\left (\eta_{max} - \eta_{min}\right )\left (1 +
\cos\left (\frac{\pi\cdot\mod(t-1,\lceil T/M\rceil)}{\lceil T/M\rceil}\right )\right )
\]

Формула выглядит громоздко, но на самом деле довольно проста. Авторы используют монотонно убывающую функцию. $ \alpha $ — новое значение скорости обученя. $ \alpha_0 $ — предыдущее значение. $ Т $ — общее число итераций, которое вы планируете использовать ($ \text{размер батча} \times \text{число эпох }$). $ М $ — число снимков модели, которое хотите получить (размер ансамбля).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/anneal}
	\caption{График косинусного отжига}
	\label{fig:anneal}
\end{figure}


Обратите внимание, как быстро снижается функция потерь перед сохранением каждого снимка. Это потому, что скорость обучения непрерывно снижается. После сохранения снимка скорость обучения восстанавливают (авторы используют уровень 0.1). Это выводит траекторию градиентного спуска из локального минимума, и начинается поиск нового минимума.

Авторы приводят результаты тестирования на нескольких датасетах (Cifar 10, Cifar 100, SVHN, Tiny ImageNet) и нескольких популярных архитектурах нейронных сетей (ResNet-110\cite{veit2016residual}, Wide-ResNet-32, DenseNet-40, DenseNet-100\cite{iandola2014densenet}). Во всех случаях ансамбль, обученный предложенным способом показал наименьший процент ошибок.

Таким образом, предложена полезная стратегия получения прироста точности без дополнительных вычислительных затрат при обучении моделей. О влиянии разных параметров, таких как $ Т $ и $ Мs $ на производительность, см. оригинал статьи.

\subsection{Адаптивный и градиентный бустинг}

AdaBoost (сокращение от Adaptive Boosting) — алгоритм машинного обучения, предложенный Йоавом Фройндом \cite{freund1999short} и Робертом Шапирe). Этот алгоритм может использоваться в сочетании с несколькими алгоритмами классификации для улучшения их эффективности. Алгоритм усиливает классификаторы, объединяя их в «комитет». AdaBoost является адаптивным так как каждый следующий комитет классификаторов строится по объектам, неверно классифицированным предыдущими комитетами. AdaBoost чувствителен к шуму в данных и выбросам. Однако по сравнению с другими алгоритмами машинного обучения он менее подвержен переобучению.

AdaBoost вызывает слабые классификаторы в цикле $  t=1,\ldots ,T $. После каждого вызова обновляется распределение весов  $ D_{t} $, отвечающие важности каждого из объектов обучающего множества для классификации. На каждой итерации веса каждого неверно классифицированного объекта возрастают, таким образом новый комитет классификаторов «фокусирует своё внимание» на этих объектах.

Дано: $ {\displaystyle (x_{1},y_{1}),\ldots ,(x_{m},y_{m})} $  где $ {\displaystyle x_{i}\in X,\,y_{i}\in Y=\{-1,+1\}} $ 

Инициализируем $ \displaystyle D_{1}(i)={\frac {1}{m}},i=1,\ldots $.

Для каждого ${\displaystyle t=1,\ldots ,T}  $:

Находим классификатор $ {\displaystyle h_{t}:X\to \{-1,+1\}} $ который минимизирует взвешенную ошибку классификации: $ {\displaystyle h_{t}=\arg \min _{h_{j}\in {\mathcal {H}}}\epsilon _{j}} $ , где $ {\displaystyle \epsilon _{j}=\sum _{i=1}^{m}D_{t}(i)[y_{i}\neq h_{j}(x_{i})]} $ 
Если величина $ {\displaystyle \epsilon _{t}\geqslant 0.5} $ , то останавливаемся.
Выбираем $ {\displaystyle \alpha _{t}\in \mathbf {R} } $, обычно $ {\displaystyle \alpha _{t}={\frac {1}{2}}{\textrm {ln}}{\frac {1-\epsilon _{t}}{\epsilon _{t}}}} $ взвешенная ошибка классификатора $ {\displaystyle h_{t}} $.
Обновляем:
$ {\displaystyle D_{t+1}(i)={\frac {D_{t}(i)\,e^{-\alpha _{t}y_{i}h_{t}(x_{i})}}{Z_{t}}}} $

где $ {\displaystyle Z_{t}} $ является нормализующим параметром (выбранным так, чтобы $ {\displaystyle D_{t+1}} $ являлось распределением вероятностей, то есть $ {\displaystyle \sum _{i=1}^{m}D_{t+1}(i)=1} $.
Строим результирующий классификатор:
\[
{\displaystyle H(x)={\textrm {sign}}\left(\sum _{t=1}^{T}\alpha _{t}h_{t}(x)\right)} \] 
Выражение для обновления распределения $ {\displaystyle D_{t}} $  должно быть сконструировано таким образом, чтобы выполнялось условие:


\[{\displaystyle e^{-\alpha _{t}y_{i}h_{t}(x_{i})}{\begin{cases}<1,&y(i)=h_{t}(x_{i})\\>1,&y(i)\neq h_{t}(x_{i})\end{cases}}}\] 
Таким образом, после выбора оптимального классификатора $ {\displaystyle h_{t}} $  для распределения $ {\displaystyle D_{t}} $ , объекты$  {\displaystyle x_{i}} $, которые классификатор $ {\displaystyle h_{t}} $ идентифицирует корректно, имеют веса меньшие, чем те, которые идентифицируются некорректно. Следовательно, когда алгоритм тестирует классификаторы на распределении $ {\displaystyle D_{t+1}} $, он будет выбирать классификатор, который лучше идентифицирует объекты неверно распознаваемые предыдущим классификатором.

\section{ПО для работы с алгоритмами глубокого обучения}

На настоящий момент существует значительное число библиотек глубокого обучения, поэтому ограничимся лишь несколькими примерами. Основным языком для исследовательских работ сейчас является \texttt{Python}, лишь недавно принявший эстафету от \texttt{Matlab}, также популярного в сообществе.

Одним из основных признаков отличающих различные библиотеки является из подход к решению задачи построения дифференцируемого графа вычислений:
Существует по сути 3 подхода:
\begin{itemize}
\item статический граф вычислений в котором архитектура не меняется в процессе работы (примеры --- \texttt{Caffe}\cite{jia2014caffe}, \texttt{Keras}\cite{chollet2015keras}, \texttt{TensorFlow}\cite{tensorflow2015-whitepaper}  в \texttt{Python} и \texttt{Mocha}, \texttt{ArrayFire} в Julia)
\item Динамический граф вычислений, использующий автоматическое дифференцирование. Примеры: \texttt{PyTorch}\cite{paszke2017automatic}, \texttt{TensorFlow Eager}

\item Смесь 1 и 2 подходов, позволяющая и задавать граф динамически и статически (\texttt{Apache MXNet})
\end{itemize}

Отметим более подробно подход используемый в PyTorch, а именно его отличительную особенность: более прозрачную модель работы с ГПУ массивами и использование в более современных версиях JIT--компилятора для работы с тензорами. Также особенностями фреймворка являются:
\begin{compactitem}
	\item \emph{Энергичное}(Eager) а не \emph{Ленивое} выполнение.
	\item \texttt{In-Place} операции, что довольно трудно реализовать при использовании автоматического дифференцирования.
	\item Отсутствие явной записи всех операций в списки, что упрощает работу параллельных потоках, убирая необходимость в синхронизации и упрощает освобождение памяти.
\end{compactitem}

\section{Анализ возможностей применения подхода Переноса обучения (Transfer Learning) к проблеме геолокации с помощью глубокого обучения}

Передача (перенос) обучения (transfer learning) ---важное направление в развитии сверточных нейронных сетей является. Наиболее ранние работы в этой области принадлежат Lorien Pratt \cite{pratt1993discriminability}. Этот подход предполагает использование нейронных
сетей, обученных на одних данных, для решения других типов задач. При этом применяется
тонкая настройка сети и дообучение на данных от интересующей нас задачи. В результате сокращается время обучения и расширяется область применения предварительно обученных нейронных сетей.

Идея переноса обучения заключается в следующем. Сверточная часть сети во время обучения учится выделять характерные признаки на изображениях. Если признаки получились достаточно общими, то мы можем взять их и применить для решения другой задачи классификации. Таким образом, мы переносим обучение сверточной части сети на новую задачу.

Подход Переноса Обучения сейчас чаще всего применяется для задач, в которых не представляется возможным собрать репрезентативную выборку, достаточную для обучения сети большому количеству признаков. Например, в работе \cite{akccay2016transfer}
рассматривается применение концепции для создания модели распознавания
объектов на рентгеновских снимках багажа.

Из-за трудностей связанных с хранением большого числа фотографий и ограничениями доступа публичных хранилищ фотоматериалов подход переноса обучения очевидно имеет смысл для решения задачи поставленной в рамках ВКР.

\section{Выводы}

Подразумевается что разрабатываемая система действует автономно и не обладает дополнительной информацией о мире кроме информации о пространственной плотности объектов тестовой выборки.

\begin{compactenum}
	\item Выполнен сравнительный анализ различных алгоритмов формирования признаков изображений (Локальные и Глобальные дескрипторы, Свёрточные нейронные сети) с точки зрения применимости к решению задачи визуальной локализации. Наиболее подходящей по признаку наилучших результатов признана система на основе свёрточной нейронной сети.
	\item Был рассмотрен подход Transfer Learning и показана целесообразность его использования для решения поставленной задачи.
	\item В качестве основной библиотеки для глубокого обучения была выбрана библиотека\texttt{pytorch} из-за наличия предобученных моделей, интуитивного подхода к реализации и простоты интеграции.
\end{compactenum}

\section{Постановка задачи УИР}

Цель данного исследования --- применение современных алгоритмов глубокого обучения  к задаче геолокации по серии изображений, а также создание ПО, демонстрирующего их работу на тестовых примерах и интегрируемого в более систему более общего назначения.

Для достижения поставленной цели требуется
\begin{compactitem}
\begin{comment}
	\item изучить подробно применение современных алгоритмов глубокого обучения к задачам Компьютерного Зрения,
	\item рассмотреть современные нейросетевые методы работы с данными в виде последовательностей,
	\item проанализировать методы визуализации картографических данных,}	
\end{comment}
	\item разработать способ генерации исходных данных для задачи визуальной локализации,
	\item разработать методы классификации вышеописанных векторов признаков,
	\item описать и разработать методы оценки точности классификации и провести сравнительный анализ различных подходов к задачам классификации и генерации признаков,
	\item спроектировать систему генерации признаков изображений для последующей классификации местоположений,
	
	
\end{compactitem}	
